\subsection{Unnötiges Pendeln vermeiden}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Laut dem ADAC-Berufspendler*innenreport pendeln in Deutschland 18 Mio.
Menschen mindestens 10 km zum Arbeitsplatz, im Durchschnitt 17 km
(Stand: 2017). Der größte Teil dieser~Menschen (über 60 \%) nutzt dabei
das Auto. Das damit verbundene, tägliche Verkehrsaufkommen auf den
Straßen ist enorm. Ein Umstieg auf öffentliche Verkehrsmittel ist nicht
in allen Fällen möglich, da gerade in ländlichen Regionen entsprechende
Angebote fehlen und selbst gut ausgebaute Verbindungen ihre derzeitigen
Kapazitätsgrenzen bereits erreicht haben. Neben dem Ausbau dieser
Angebote sollte die Notwendigkeit des Pendelns in vielen Berufsgruppen
hinterfragt werden.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Je nach Beruf und Aufgabe ist Pendeln~unnötig. Durch die Digitalisierung
können viele Aufgaben im Home-Office erledigt werden. Darüber hinaus
können auch beratende und verkaufende Tätigkeiten, bei denen
Kund*innen-Kontakt erforderlich ist, im Zeitalter von Skype und anderen
digitalen Möglichkeiten ohne physischen Kontakt erledigt werden. Bei
diesen Tätigkeiten muss Home-Office ermöglicht und unnötige Mobilität
möglichst vermieden werden. Alternativ könnten diese Tätigkeiten auch in
kommunalen Arbeitsräumen, die durch nicht-profitorientierte Stellen zur
Verfügung gestellt werden, verrichtet werden.

Eine Unterteilung der Maßnahme in vier Kategorien von Berufen ist
sinnvoll:

\hypertarget{teilweises-home-office-muxf6glich}{%
\paragraph{teilweises
Home-Office~möglich}\label{teilweises-home-office-muxf6glich}}

Berufe, bei denen ein Großteil der Aufgaben im Home-Office oder in
kommunalen Arbeitsräumen erledigt werden kann, teilweise aber auch
physische Anwesenheit erforderlich ist, z.B. Bibliothekarin, Managerin,
Produktionsplanerin, Sekretärin. Bei diesen Berufen sollten die
Aufgaben, für die physische Anwesenheit und damit Pendeln erforderlich
ist sinnvoll geblockt werden, z.B. auf einen Tag in der Woche. Nur an
diesem Tag müssten die entsprechenden Personen zu ihrer Arbeitsstelle
pendeln - der Rest wird zu Hause erledigt.

\hypertarget{konplettes-home-office-muxf6glich}{%
\paragraph{konplettes
Home-Office~möglich}\label{konplettes-home-office-muxf6glich}}

Berufe, deren Aufgaben weitestgehend komplett im Home-Office oder in
kommunalen Arbeitsräumen erledigt werden können, z.B. Buchhalterin,
Informatikerin, Mathematikerin, Patentanwältin, Redakteurin,
Webdesignerin. Bei diesen Berufen können die entsprechenden Büros
geschlossen werden, und stünden dann z.B. als Wohnraum zur Verfügung,
und die Aufgaben können dann von zu Hause oder von einem kommunalen
Arbeitsraum in Wohnnähe aus erledigt werden. Gelegentlich
notwendige~Team-Besprechungen sollten auf ein Mindestmaß
beschränkt~werden - alles andere kann auf digitalem Weg ausgetauscht
werden.

\hypertarget{automatisierung-muxf6glich}{%
\paragraph{Automatisierung möglich}\label{automatisierung-muxf6glich}}

Berufe, deren Aufgaben ebenso gut durch Computer, Roboter oder
künstliche Intelligenz erledigt werden könnte, z.B. Notarin oder
Verwalterin. Bei diesen~Berufen könnten die entsprechenden
Arbeitsstellen und damit das unnötige Pendeln abgeschafft werden. Aus
Gerechtigkeitsgründen ist hierfür das vorherige Einführen eines
Bedingungslosen Grundeinkommens (siehe Bedingungsloses Grundeinkommen)
notwendig.

\hypertarget{rationalisierung-muxf6glich}{%
\paragraph{Rationalisierung möglich}\label{rationalisierung-muxf6glich}}

Berufe, in denen durch Vereinfachung, Vereinheitlichung,
Entbürokratisierung und Zusammenlegung ein großer Teil der Aufgaben
entfallen würde, z.B. Angestellte in öffentlichen Ämtern (z.B.
Einwohner*innenmeldeamt, Arbeitsamt), Versicherungsvertreterin oder
-angestellter, Marketingberater, Steuerberaterin. In diesen Bereichen
sollte Aufgabenvermeidung das Ziel sein. Dadurch~würde eine große Anzahl
an Arbeitsplätzen entfallen und damit auch viel Pendelverkehr. Auch hier
ist ein bedingungsloses Grundeinkommen zum Ausgleich wichtig.

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die
Umsetzung~aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

Der erste Schritt wäre die Prüfung, für welche Berufe bzw.
Aufgabenbereiche oben beschriebene Kategorien zutreffen. Weitere
Umsetzung von der Kategorie abhängig:

\hypertarget{erste-und-zweite-kategorie-home-office}{%
\paragraph{erste und zweite
Kategorie~(Home-Office):}\label{erste-und-zweite-kategorie-home-office}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Bereitstellung der entsprechenden Home-Office-Software
\item
  Prüfung, ob Home-Office möglich und sinnvoll ist oder ob alternativ
  kommunale Arbeitsräume in jeweiliger Wohnnähe zur Verfügung stehen
  bzw. Schaffung selbiger
\item
  Schulung der betroffenen Mitarbeiter*innen
\item
  personelle und zeitliche Aufgabenumverteilung innerhalb der
  entsprechenden Firmen und Betriebe, sodass möglichst wenig Pendeln
  nötig ist
\item
  gegebenenfalls: Schließung der Büros und Umbau für andere Nutzung der
  Räume möglich (z.B. Wohnraum)
\end{itemize}



\hypertarget{dritte-kategorie-automatisierung}{%
\paragraph{dritte
Kategorie~(Automatisierung):}\label{dritte-kategorie-automatisierung}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Entwicklung der Techniken und Software, die die Arbeit der Menschen
  ersetzen kann.
\item
  modellhafte Prüfung dieser Techniken und schrittweise Einführung
\end{itemize}



\hypertarget{vierte-kategorie-rationalisierung}{%
\paragraph{vierte
Kategorie~(Rationalisierung):}\label{vierte-kategorie-rationalisierung}}

Hierfür sind größere systemische Veränderungen erforderlich, die je nach
Bereich unterschiedlich gestaltet werden müssten. Als Beispiel soll hier
das Konzept "Zentrale Menschlichkeitsversicherung" dienen:

Diese Versicherung könnte~das bisherige System der unnötigen Vielfalt an
Kranken-, Pflege-, Renten-, Arbeitslosen- und
Arbeitsunfähigkeitsversicherungen ersetzen. In diese Versicherung würden
alle Bürger*innen Deutschlands je nach ihren Möglichkeiten
einzahlen~oder der Staat übernimmt das für sie~(ein gerechtes System
hierfür müsste noch entworfen werden). Diese
Menschlichkeitsversicherung~würde dann in allen Fällen von Krankheit,
Alter, Unfällen usw.~einspringen, während die Arbeitslosenversicherung
bei Einführung des bedingungslosen Grundeinkommen sowieso entfällt. Für
diese Versicherung gäbe es eine Zentralstelle in Deutschland. Die
wenigen Tätigkeiten, die nicht von Computern durchgeführt werden können,
könnten durch Menschen im Home-Office erledigt werden. In der Zentrale
selbst bräuchte es kaum physisch Anwesende.~Durch die massive
Zentralisierung~und Vereinfachung~würde eine große Anzahl an
Arbeitsplätzen v.a. in diversen gesetzlichen und privaten
Krankenversicherungen sowie im Arbeitsamt entfallen.

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel
entgegen~gewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}}

Unter der Annahme, dass ein Drittel~des Pendlerverkehrs durch
beschriebene Maßnahmen vermeidbar ist (\emph{-\/-\textgreater{}
Vermutung, müsste übergeprüft werden!}) und an 230 Arbeitstagen im Jahr
18 Mio. Menschen in Deutschland im Durchschnitt 17 km (Hin- und Zurück
also 34 km) pendeln, davon zwei Drittel mit dem Auto in dem nur eine
Person sitzt, ließen sich durch diese Maßnahmen jährlich 34 Mrd.
Autokilometer vermeiden. Bei einem Kraftstoffverbrauch von 8 Liter pro
100 km ließen sich damit in Deutschland etwa 6,3~Mio Tonnen Kohlendioxid
jährlich einsparen. Zusätzlich wird CO$_2$~
eingespart bei Pendlern, die berufsbedingt häufig mit dem Flugzeug
reisen.

\hypertarget{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Welche anderen Effekte hat
die~Maßnahme?}\label{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}}

Weniger Pendeln heißt für die Betroffenen auch:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  weniger Stress im Alltag, dadurch bessere Gesundheit (und höhere
  Leistungsfähigkeit, sofern der Wert "Leistung"~in einer neuen,
  gesünderen~Gesellschaft erhalten bleiben soll...)
\item
  mehr Freizeit
\item
  weniger Unfälle
\end{itemize}

Für Stadtbewohner*innen heißt geringeres Verkehrsaufkommen zusätzlich:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  sauberere Luft -\/-\textgreater{} weniger Atemwegserkrankungen
\item
  weniger Lärm -\/-\textgreater~höhere Gesundheit
\item
  weniger Unfälle auch für unbeteiligte Fußgänger, Radfahrer und
  spielende Kinder
\end{itemize}

Durch Schließung von Büros und Umbau könnte Wohnraum entstehen.

\hypertarget{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}{%
\subsubsection{Wie schnell kann die Maßnahme
umgesetzt~werden?}\label{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}}

Die Maßnahmen zu den Berufsbereichen 1 und 2 (s.o.) könnten bei
entsprechender Gesetzgebung und positiver Resonanz seitens der
Wirtschaft praktisch sofort umgesetzt werden. Schwierigkeiten hierbei
könnten die Bereitstellung der Software für Home-Office-Tätigkeit und
die Schulung der Angestellten darin darstellen.

Da die Maßnahmen der Berufsbereiche 3 und 4 (s.o.) radikale Einschnitte
in das derzeitige System bedeuten, ist damit zu rechnen, dass die
Umsetzung einige Jahre Zeit braucht. Insbesondere muss vorher das
Bedingungslose Grundeinkommen eingeführt worden sein, damit kein Mensch
mit dem Arbeitsplätz sein Lebensunterhalt verliert, die durch
beschriebene Zentralisierung und Vereinfachung wegfallen würden.

\hypertarget{wie-lang-dauert-es-bis-die-mauxdfnahme-wirkung-zeigt}{%
\subsubsection{Wie lang dauert es, bis die Maßnahme
Wirkung~zeigt?}\label{wie-lang-dauert-es-bis-die-mauxdfnahme-wirkung-zeigt}}

Sobald die Maßnahmen umgesetzt werden, tritt eine entsprechende
Minderung des jährlichen CO$_2$~-Ausstoßes ein.

\hypertarget{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}{%
\subsubsection{Probleme sozialer, globaler
oder~Generationengerechtigkeit}\label{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Der Abbau von Arbeitsplätzen könnte besonders in der Übergangsphase
  als ungerecht empfunden werden, sofern die soziale Absicherung durch
  ein Grundeinkommen noch nicht eingeführt wurde und unser derzeitiges
  Wertesystem nicht überdacht wird. (Sollte das Ziel wie bisher wirklich
  sein, dass jede*r Arbeit hat? Oder nicht eher, dass möglichst wenig
  gearbeitet werden muss?)
\item
  Ältere Menschen könnten Probleme in der Umstellung auf Home-Office
  haben, da dies Umlernen erfordert.
\item
  Home-Office-Tätigkeit könnte zu vermehrter sozialer Isolierung und
  körperlichen Aktivitätsmangel der Menschen führen. Andererseits könnte
  die vermehrte Freizeit dem entgegenwirken. Bei Schaffung kommunaler
  Arbeitsräume in Wohnnähe würde die soziale Isolierung weniger ins
  Gewicht fallen.
\item
  Bei Home-Office-Tätigkeit ist eine Trennung von Beruflichem und
  Privatem schwierig, weshalb erhöhte Burnout-Gefahr besteht. Dem sollte
  durch Arbeitszeitverkürzung gegenreguliert werden.
\item
  Der kreative Austausch zwischen Mitarbeitern und zwischen Chef und
  Mitarbeitern ist bei Home-Office-Tätigkeit weniger direkt. Bei Jobs,
  wo dies notwendig ist, sollten gelegentliche Treffen sichergestellt
  werden um diesen Austausch zu ermöglichen.
\item
  Die räumlichen Voraussetzungen für Home-Office zu schaffen könnte für
  einige Menschen in Anbetracht der Wohnungssituation schwierig sein -
  hier wäre dann stattdessen die Schaffung kommunaler Arbeitsräume
  sinnvoller. Andererseits stünden durch die Schließung von Büros, die
  dann nicht mehr benötigt würden, räumliche Ressourcen zur Verfügung,
  die zu Wohnraum umfunktioniert werden könnten, was die Situation
  entspannen könnte.
\item
  Die Abschaffung von privaten und gesetzlichen Krankenversicherungen
  könnte innerhalb einzelner Bevölkerungsgruppen als Einschränkung der
  Entscheidungsfreiheit wahrgenommen werden.
\end{itemize}


